\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Antonia Undurraga},
            pdftitle={En el feminismo, lo personal es político},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{En el feminismo, lo personal es político}
\subtitle{Une trajectoire féministe internationale et révolutionnaire}
\author{\mbox{Antonia Undurraga}}
\date{août 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries En el feminismo,\\lo personal\\es político\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Une
trajectoire féministe\\internationale\\et révolutionnaire\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont août 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{Je commence} par me présenter. J'ai 41 ans et je suis militante
féministe depuis un an et demi. On peut dire que je suis devenue
militante féministe affichée à mes 40 ans, date qui correspond à la
grande Grève Féministe du 14 juin 2019. Je suis moitié chilienne, moitié
suissesse (tessinoise) et j'ai vécu mon enfance et ma jeunesse un peu
partout dans le monde. Ça fait treize ans que je me suis fixée à
Lausanne, je me considère comme Lausannoise d'adoption et, enfants
obligent, je pense que c'est parti pour une autre décennie. En termes
professionnels, je suis sociologue de formation et mon parcours s'est
concentré sur l'enfance, la famille et l'accueil de l'enfance
(garderies, crèches, parascolaire). D'ailleurs, aujourd'hui je travaille
dans une institution pour l'enfance en tant qu'éducatrice.

Ma famille est composée de moi, mon fils Noah qui a neuf ans et Ela qui
en a cinq. J'ai eu Noah dans le cadre d'un mariage tout à fait
traditionnel et je me suis séparée de son père lorsqu'il avait un an et
demi. Le père en question n'a ni accepté une garde partagée ni un lien
régulier avec Noah, alors je suis devenue mère solo.

Pour Ela, l'histoire est différente. Je voulais un deuxième enfant et
j'avais commencé à creuser différentes options. Entre-temps, je suis
tombée enceinte d'une relation purement sexuelle que j'entretenais avec
son géniteur. Il n'a pas voulu entendre parler de cet enfant en devenir
et m'a d'ailleurs demandé d'avorter. De toute évidence, il ne connaît
pas le slogan "mon corps, mon choix". J'ai subi une grande pression
sociale pour avorter, "parce que c'était salaud que je fasse ça à un mec
qui ne voulait pas d'enfant", "parce que c'était égoïste d'amener un
enfant au monde en sachant qu'il n'aurait pas de père", etc. J'ai décidé
de garder ma fille et aujourd'hui je pense que c'est l'acte de militance
le plus puissant que j'ai fait, même si à l'époque je ne le concevais
pas ainsi.

Bref, je suis devenue militante à l'âge de 40 ans. Je ne suis pas une
militante historique, une personne qui a consacré toute sa vie à des
engagements militants. Je pense que j'ai compris, de par mon parcours
personnel et le contexte global historique dans lequel nous vivons
aujourd'hui, que j'étais effectivement une féministe et qu'il fallait
que je m'engage. Je ressentais comme un fort besoin existentiel de
m'engager.

Jeune, j'ai traversé toute une série de souffrances qu'aujourd'hui
seulement je peux qualifier de souffrances liées à mon "être femme" :
des souffrances de genre infligées par la violence d'une société
patriarcale. Je pourrais te parler des poils, de combien on s'est moqué
de moi, car je suis une femme noiraude assez poilue\footnote{Nos corps,
  nos choix, il y a les poils et il y a les seins : \emph{Cachez vos
  tétasses ou rembourrez-les et laissez-nous
  tranquilles}~{[}n\textsuperscript{o}~24{]}.}. Des commentaires de
certains partenaires sexuels, du style "tu penses pas que ça serait plus
hygiénique si tu t'épilais la chatte ?" ou de la difficulté que j'ai eue
à me mettre en maillot de bain, car je n'étais pas parfaitement épilée
(et bien sûr, aussi parce que je n'avais pas un corps qui ressemblait à
la beauté féminine véhiculée par les médias et la société). Si on y
pense, le temps et l'énergie que j'ai consacrés à un thème aussi banal
que les poils, c'est juste aberrant !

Je pourrais aussi te parler de sexualité. J'étais une fille très libre,
si j'avais envie de baiser, je baisais. À l'époque, j'étais au Chili,
dans une société qui a une mentalité rétrograde en ce qui concerne la
place de la femme. On en était encore à imposer la virginité avant le
mariage. Moi je ne comprenais pas, j'sais pas\ldots{} j'avais des
copines qui me conseillaient de jouer la dure par exemple, de ne pas
céder aux premières avances, etc. Je comprenais pas pourquoi je devais
me priver de l'envie que j'avais pour le jeu de la séduction. Une fois,
mon père m'a même accusée d'être une libertine ! Je me demande s'il
aurait fait le même commentaire à un fils. Étant une fille libre et sans
peur, j'ai fait plein de choses dans ma jeunesse qui sont considérées
comme "dangereuses" pour une jeune femme. Me promener tard le soir dans
certaines rues, faire du stop, me bourrer la gueule dans une fête où je
ne connais personne, m'habiller de manière "trop" dénudée dans certains
contextes, aller choper un peu de weed dans la rue, etc.\footnote{Pour
  réfléchir à des fêtes féministes et bienveillantes, lire \emph{La fête
  est finie}~{[}n\textsuperscript{o}~20{]}.} Et nous, les femmes*°, on a
tellement intériorisé ça, que je me grondais toute seule ! Je me disais
que c'était irresponsable de faire ceci ou cela et que c'était un
miracle que rien de grave ne me soit jamais arrivé. J'ai longtemps dit,
en rigolant, que j'avais un ange gardien qui me protégeait. Je
n'arrivais pas à m'expliquer ma "chance".

D'un côté, il y a tout ce vécu individuel, ce parcours personnel, et de
l'autre, il y a le 14 juin 2019. Je sortais d'une crise dépressive suite
à une rupture amoureuse, à un déménagement et, qui sait, probablement
que fêter mes 40 ans au milieu de tout ça n'a pas aidé. Le jour de la
grève (un vendredi), c'était mon dernier jour d'arrêt maladie et j'ai
participé aux 24 heures de la grève. Et là, wow, quelle claque ! Cette
journée a marqué ma vie, comme celle de beaucoup d'autres femmes* je
crois. Je ne me suis plus sentie seule. Pendant toute la nuit du 13 et
la journée du 14, j'ai vu et discuté avec des femmes* qui partagent mes
souffrances, mes problèmes et qui se posent les mêmes questions que moi.
Mes souffrances passées et présentes ont pris une tout autre dimension :
d'individuelles, elles sont devenues collectives. Récemment je suis
tombée sur une phrase qui est devenue mon mantra, car elle dit tout :
"en el feminismo, lo personal es político".

Ce jour-là, mon engagement dans le mouvement féministe est devenu une
évidence. Je me suis toujours définie comme féministe, je me rends
compte aujourd'hui que c'est un peu parce que je suis une nana "de
gauche", une nana sociologue, que j'ai toujours été le type de nana qui
revendique son appétit sexuel, etc. Je pense que ça suffisait pour me
déclarer un peu féministe, un peu grande gueule si tu veux. Aujourd'hui,
il y a un mouvement qui m'a permis de mettre des mots et de dire "oui,
c'est évident que je suis féministe", mais avec plus de conscience, plus
d'appuis aussi.

Donc me voilà toute fraîchement engagée dans le collectif de la Grève
Féministe vaudois, qu'au Chili éclate un énorme conflit social et que le
collectif LasTesis crée la performance "Un violador en tu camino". En
l'espace de quelques jours, cette performance est reprise dans le monde
entier, donc pourquoi pas la reprendre ici, à Lausanne ? Avec un petit
groupe de Chiliennes, on a réussi, en dix jours, à rassembler environ
200 personnes à la Place Saint-Laurent. Des jeunexs et des moins
jeunexs, des mères avec leurs filles, des Chiliennexs et des
Suissessexs, des militanxtes et des non-militanxtes. Ensuite, on a
refait la performance plusieurs fois à l'occasion du 8 mars, et à chaque
fois le résultat a été incroyable ! Cette chorégraphie et ces paroles
résonnent tellement fort chez nous touxtes ! "La coupable ce n'est pas
moi, ni mes fringues, ni l'endroit", cette phrase dit l'essentiel !

Chez moi, ces phrases ont réveillé les souvenirs de toutes ces années
passées à me dire que je devais faire gaffe si je ne voulais pas que
quelque chose de grave m'arrive. Si on regarde le nombre de fois, le
nombre de pays et le nombre de langues dans laquelle cette performance a
été reproduite, on peut bien imaginer que c'est parce qu'elle parle aux
femmes* du monde entier.

Je sais pas si t'as vu Las Tesis senior au Chili. Elles ont fait un
appel aux femmes* de plus de 40 ans. Elles étaient 1 000 dehors, au
stade national --- un lieu emblématique lié aux tortures de Pinochet ---
1 000 nanas à faire la choré ! Et là, tu vois des femmes* qui ne sont
pas militanxtes. Et c'est justement ça, cette choré, elle sort des
femmes* dans la rue qui ne sont pas des militanxtes, qui ne sont pas
politiséexs, qui sont touchéexs parce que ça parle de leur quotidien.

Assez vite dans mon engagement auprès du collectif, j'ai réalisé que les
mères et les thématiques autour de la maternité étaient très peu
présentes dans le mouvement. Et c'est MON thème ! Comme je disais avant,
il m'a fallu du temps, mais j'ai désormais compris que ma famille est un
acte militant. Parce qu'on peut être une famille sans appliquer la
formule "papa, maman et deux gosses (si possible une fille et un
garçon)". Et surtout, on peut être une famille heureuse.

La beauté de l'engagement dans un mouvement comme le nôtre, c'est les
rencontres. J'ai rencontré tellement de personnes incroyables ces deux
dernières années ! Au fil des rencontres et des échanges, l'idée de
créer un groupe de travail sur la maternité est née : le GT Maternités
Féministes. Depuis quelques mois, nous sommes une quinzaine de femmes* à
travailler sur un manifeste. Parmi nous, il y a aussi des non-mères.
Chaque dimanche matin on se retrouve virtuellement (Covid-19 oblige),
mais en tant que mères, on se rend compte de l'utilité des outils
numériques. Sans ça, on n'aurait jamais pu faire autant de réunions pour
discuter de ces thématiques. Chacunex a son parcours de vie, son
parcours de couple et/ou de non-couple, son parcours professionnel, son
parcours maternel, etc. Autour de la maternité, on se rencontre, on
partage nos difficultés, nos frustrations, nos idées pour un monde
meilleur.

On partage touxtes, indépendamment de notre état civil ou de notre
situation familiale, une grande colère envers une société qui nous a
surresponsabiliséexs envers les enfants, une société où les mères sont
les seulexs référenxtes et donc les seulexs responsablexs et une société
qui nous a laisséexs sans aucun soutien. Nous rêvons d'une société qui
valorise le travail éducatif et le travail de soin qu'apportent les
mères. Nous luttons contre une société qui nous impose le mythe de la
mère parfaite, en nous mettant d'emblée en échec dans tous les rôles que
nous assumons. Nous militons pour une société qui fout la paix aux
femmes*, qu'elles veulent ou non devenir mères ! Nous nous battons pour
notre santé gynécologique et la liberté dans nos choix ! Nous crions
pour que la collectivité tout entière assume ses responsabilités
vis-à-vis des enfants !

\hypertarget{texte-de-la-version-lausannoise-bilingue-de-la-flashmob-el-violador-eres-tu-uxe9crite-en-2019-pour-la-gruxe8ve-fuxe9ministe}{%
\section{Texte de la version lausannoise bilingue\\de la flashmob "El
violador eres tu" écrite en 2019\\pour la Grève
Féministe}\label{texte-de-la-version-lausannoise-bilingue-de-la-flashmob-el-violador-eres-tu-uxe9crite-en-2019-pour-la-gruxe8ve-fuxe9ministe}}

\setlength{\parindent}{0em}
Premier son du sifflet, on met en place les rangées.

\vspace{1\baselineskip}

La musique techno commence. Les participanxtes frappent des pieds pour
marquer le rythme.

Iels pivotent sur leurs talons et se balancent d'un côté puis de l'autre

(4 fois, sans chanter).

\vspace{1\baselineskip}

Au deuxième coup de sifflet, iels chantent. Le même mouvement, sur deux
temps sans chanter, est répété entre chaque phrase.

\vspace{1\baselineskip}

El patriarcado es un juez/que nos juzga por nacer

Y nuestro castigo/es la violencia que no ves

El patriarcado es un juez/que nos juzga por nacer

Y nuestro castigo/es la violencia que ya ves.

\vspace{1\baselineskip}

Le patriarcat est un juge/qui nous juge dès la naissance

Et notre punition/c'est la violence que tu vois. (2x)

\vspace{1\baselineskip}

(Un \emph{squat} les mains derrière la tête une fois qu'elles finissent
de chanter.)

\vspace{1\baselineskip}

Es femicidio

Impunidad para mi asesino

Es la desaparición

Es la violación.

\vspace{1\baselineskip}

(Les participanxtes dansent sur place en bougeant les bras.)

\vspace{1\baselineskip}

Y la culpa no era mía ni dónde estaba ni cómo vestía. (4x)

La coupable ce n'est pas moi, ni mes fringues, ni l'endroit. (4x)

\vspace{1\baselineskip}

(Index gauche pointé vers l'avant à "tú"/"toi", baissé en début de
phrase.)

\vspace{1\baselineskip}

El violador eres tú. (2x)

Le violeur c'est toi.

Le coupable c'est toi.

\vspace{1\baselineskip}

Son los pacos/c'est les flics ! (Poing en haut à gauche.)

Los jueces/c'est la justice ! (Poing en haut devant.)

El Estado/c'est l'État, la société, le patriarcat tout entier

\vspace{1\baselineskip}

(De leurs mains, elles dessinent un cercle au-dessus de la tête.)

\vspace{1\baselineskip}

C'est l'État, la société, le patriarcat tout entier ! (Bras en croix
au-dessus de la tête.)

\vspace{1\baselineskip}

(On lève le poing gauche en rythme.)

\vspace{1\baselineskip}

El estado opresor es un macho violador. (4x)

\vspace{1\baselineskip}

(Index gauche pointé vers l'avant à "tú"/"toi", baissé en début de
phrase.)

\vspace{1\baselineskip}

El violador eres tú. (2x)

Le violeur c'est toi.

Le coupable c'est toi.

Y la culpa no era mía ni dónde estaba ni cómo vestía. (4x)

La coupable ce n'est pas moi, ni mes fringues, ni l'endroit. (4x)

(Index gauche pointé vers l'avant à "tú"/"toi", baissé en début de
phrase.)

\vspace{1\baselineskip}

El violador eres tú. (2x)

Le violeur c'est toi.

Le coupable c'est toi.

\vspace{1\baselineskip}

(Les participantes dansent sur place en bougeant les bras.)

(Les mains en porte-voix de chaque côté de la bouche.)

\vspace{1\baselineskip}

Patriarcat t'es foutu, les femmes* sont dans la rue ! (4x)

\vspace{1\baselineskip}

El violador eres tú. (2x)

Le violeur c'est toi.

Le coupable c'est toi.

Duerme tranquila/niña inocente

Sin preocuparte del bandolero

Que por tus sueños/dulce sonriente

Vela tu amante carabinero.

\vspace{1\baselineskip}

(Index gauche pointé vers l'avant à "tú"/"toi", baissé en début de
phrase.)

\vspace{1\baselineskip}

El violador eres tú. (2x)

Le violeur c'est toi

Le coupable c'est toi.

Y la culpa no era mía, ni dónde estaba, ni cómo vestía. (4x)

La coupable ce n'est pas moi, ni mes fringues, ni l'endroit. (4x)

\vspace{1\baselineskip}

(Cris de joie.)

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

\clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~la coupable\\ce n'est pas moi,\\ni mes fringues,\\ni
l'endroit~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{En el feminismo, lo personal es
político}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Une trajectoire féministe}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{internationale et révolutionnaire}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Antonia Undurraga août 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Transcription d'un entretien}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
